\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{mathpazo}

\usepackage{tikz}
\usepackage{makecell}

%\usepackage{refcheck}
\usepackage[authoryear]{natbib}

\bibliographystyle{apalike}

\numberwithin{figure}{section}

\begin{document}
    

    \title{\line(1,0){340}\\Untersuchung von Bedeutung im Rahmen der distributionellen Semantik\\\line(1,0){250}}
    \author{Pascal Quanz}
    % \vspace{1.5cm}
    % \begin{center}
    %     Pascal Quanz
    % \end{center}

    % \vspace{4cm}

    \maketitle
    \vspace{1cm}
    \tableofcontents
    \newpage
    
    \section{Einführung}

    In der vorliegenden Arbeit möchten wir untersuchen, inwiefern distributionelle Repräsentationen von Wörtern in der Lage sind Bedeutung dieser Wörter wiederzugeben. Dabei werden wir sowohl anhand von Nomen als auch Ad-jektiv-Nomen-Kombinationen Vektorrepräsentationen anfertigen, die wir anschließend verwenden werden um zum einen Matrixdarstellungen für Adjektive anzufertigen. Zum anderen werden wir sehen, dass die Matrixdarstellungen von graduierbaren Adjektiven in der Lage sind die zugrundeliegende Skala zu kodieren. Dabei werden wir Verfahren vorstellen, die es erlauben, diese Skala sichtbar zu machen und Adjektiv-Nomen-Kombinationen auf dieser Skala anzuordnen. In einem letzten Schritt werden wir zeigen, dass wenn man dieses Verfahren - obwohl es Skalen erzeugt - dafür nutzen kann, Nicht-Graduierbarkeit eines Adjektivs, anhand des Versuchs ANs dort anzuordnen, festzustellen.
    
    \bigskip
    Diese Arbeit gliedert sich wie folgt: Das einführende Kapitel beendet mit einer Einordnung in den thematischen Kontext, indem das Verfahren der distributionellen Semantik kurz erläutert wird und einige Ansätze aus der Forschung präsentiert werden. Anschließend wird dargelegt, wie das in dieser Arbeit benutzte Modell erstellt wurde.
    
    Im zweiten Kapitel werden die entwickelten Verfahren und Ergebnisse vorgestellt und stets versucht eine sinvolle Interpretation dieser zu geben. Das zweite Kapitel endet mit Untersuchungen, die über die primären Verfahren herausragen.

    Im dritten Kapitel fassen wir die Ergebnisse noch einmal zusammen und betten diese in einen linguistischen Kontext ein.
    
    


    \subsection{Distributionelle Semantik}


    Das distributionelle Semantikverfahren ist ein Verfahren, das aus einem Korpus Vektordarstellungen für Uni-, Bi- oder allgemein n-Gramme erzeugt. Dabei werden mithilfe von Kontexten sogenannte Kookkurrenzen zwischen zwei n-Grammen gezählt, die eine spärlich besetzte, hoch-dimensionale Matrix bilden. Anschließend kann man diese Kookkurrenzen mithilfe einer geeigneten Assoziierungsfunktion anpassen und durch eine Dimensionsreduktion eine kompakte und dichtbesetzte Matrix erhalten, die als Spaltenvektoren nun für jedes n-Gramm einen Vektor enthält. Diese Spaltenvektoren sind die Vektorrepräsentationen der n-Gramme.

    Es gibt viele Autoren, die bereits viel zu diesem Thema beigetragen haben \citep[vgl. z.B.][]{hyper,fabre, comp}. Es gibt mittlerweile auch andere Möglichkeiten solche Vektoren zu erzeugen. Beispielsweise werden bei dem sogenannten \texttt{word2vec} Modell von \cite{mikolov} mithilfe eines neuronalen Netzwerks Gewichte, d.h. Einträge der Matrix berechnet, die sinnvolle Ergebnisse liefern.

    Im einfachsten Fall wird bei den Vektorrepräsentationen nicht nach dem POS-Tag unterschieden und es wird ein großer Satz an Vektoren für jede Wortart (ausgenommen Stoppwörter, Pronomen, etc.) erstellt. In anderen Fällen wiederum wird nach dem POS-Tag unterschieden und es werden separate Vektoren angefertigt, indem diese separat trainiert werden.

    Eine ausgeklügeltere Variante unterscheidet nicht nur verschiedene Wortklassen, sondern unterscheidet noch weiter die mathematischen Objekte. In der Arbeit von \cite{fregeinspace} werden zum Beispiel allgemein Tensoren betrachtet, um so komplexe Satzstrukturen vektoriell abzubilden. Wir werden in dieser Arbeit nur einem kleineren Aspekt dessen folgen und nur Nomen als Vektoren, Adjektiv-Nomen-Kombinationen als Vektoren und Adjektive als Matrizen betrachten. Dabei folgen wir eher der Arbeit von \cite{baroni}, obwohl wir hier nur wenig darauf eingehen werden.


    \subsubsection{Erstellung der Vektordarstellungen}
    % adjektive als lineare abb.

    Zur Erstellung der Vektorrepräsentationen wurde ein Korpus bestehend aus 300 Büchern hauptsächlich aus dem 19. und 20. Jahrhundert verwendet. Diese Texte wurden konkateniert, lemmatisiert und anschließend vorverarbeitet, indem Stoppwörter, Pronomen und Satzzeichen entfernt wurden. Die Größe des Korpus beträgt demnach in etwa 9M Token. 


    Da wir Nomen und Adjektiv-Nomen-Kombinationen untersuchen werden, haben wir zwei verschiedene Sätze von Vektoren aus demselben Korpus angefertigt. Die Kategorisierung der Tokens in Nomen und Adjektive erfolgte mithilfe von \texttt{HanTa}, dem HanoverTagger \citep[vgl.][]{hanta}. Wir haben die Kontexgröße auf 25 gesetzt, das bedeutet, dass die 12 Wörter unmittelbar rechts vom betrachteten Wort, als auch die 12 Wörter links davon für die Kookkurrenzzählung berücksichtigt wurden. Es wurden nur die 10K häufigsten Nomen und die 80K häufigsten Adjektiv-Nomen berücksichtigt. Die daraus entstandenen Rohdaten wurden mit der Assoziierungsfunktion \textsc{Pointwise Mutual Information} zu Assoziierungswerten berechnet. Anschließend haben wir die spärlich besetzte hochdimensionale Matrix, die aus Assoziierungswerten besteht mithilfe einer trunkierten Singulärwertzerlegung auf 300-dimensionale Vektoren reduziert. Dieses Verfahren wurde sowohl für die Nomen als auch für die Adjektiv-Nomen angewendet.
    
  
    \subsubsection{Repräsentationen von Adjektiven}

    Die Vektordarstellungen von Nomen und Adjektiv-Nomen erlauben es nun, eine vektorielle Darstellung ebenfalls für Adjektive zu konstruieren. Hierbei ist die Rede von Repräsentationen von Adjektiven als Matrizen.

    Um eine Adjektiv-Matrix zu einem Adjektiv $a$ zu erzeugen werden als erstes Trainigsdaten gesammelt, die der folgenden Gestalt sind: ein Datenpunkt $[v,w]$ besteht aus einem Nomenvektor $v$ und einem AN-Vektor $w$ aus den vorhandenen Vektordarstellungen. Das zu $w$ gehörige AN enthält als Adjektiv das Adjektiv $a$ und als Nomen das zu $v$ gehörige Nomen. Nun erhält man einen Trainingsdatensatz $[v_1, w_1], [v_2, w_2], ...$, wobei $v_i$ alle Nomen-Vektoren durch-läuft, für die es ein korrespondierenden AN-Vektor $w_i$ gibt. Anschließend kann man mit einem Regressionsalgorithmus (bspw. \textsc{partielle lineare Regression}, kurz PLS) eine Matrix berechnen, für die gilt, dass $A v_i - w_i$ $i=1,...,k$ {\it sehr klein} wird, für alle Trainingspaare $[v_1, w_1],...,[v_k, w_k]$ gleichzeitig. In unserem Set-Up handelt es sich bei der Adjektiv-Matrix um eine $(300 \times 300)$-Matrix.
    
    Das kann beispielsweise für das Adjektiv \textit{grün} so aussehen, dass alle mög-lichen Kombinationen von Nomen und Adjektiv-Nomen 
    \begin{center}
        [$v_{\text{Baum}}, w_{\text{grüner Baum}}$], [$v_{\text{Haus}}, w_{\text{grünes Haus}}$], ...
    \end{center}
    gesammelt werden und damit mithilfe des PLS-Algorithmus die Matrix $A_\text{grün}$ berechnet wird, die gleichzeitig alle Trainingspaare am besten interpoliert. Intuitiv sollte demnach die Matrix-Vektor-Multiplikation $A_\text{grün} v_{\text{Baum}}$ in der Nähe des Vektors $w_\text{grüner Baum}$ liegen.
    
    
    






    \section{Untersuchung von Bedeutungen}


    In diesem Kapitel möchten wir Resultate einer quantitativen Untersuchung präsentieren. Die Untersuchung basiert darauf, überprüft werden soll, ob semantische Unterschiede der Adjektive bzw. Adjektiv-Nomen Kombinationen strukturell erfassbar oder quantifizierbar sind. Hierfür haben wir eine Reihe an verschiedenen Methoden angewandt. Da wir eine Art \textit{Top-Down}-Prinzip anwenden, belaufen sich diese Methoden zunächst hauptsächlich auf die Untersuchung von Adjektiven. Diese werden wir anschließend mit geeigneten Verfahren auf ANs übertragen.

    Wir werden häufig im folgenden Verlauf sagen, dass Wörter ähnlich zueinander sind. Damit meinen wir die Ähnlichkeit im Sinne der Kosinus-Ähnlich-keit, die über die Vektordarstellungen definiert ist. Für zwei Vektoren $v, w \in \mathbb{R}^{300}$ ist die \textbf{Kosinus-Ähnlichkeit} definiert als
    \begin{align*}
        c(v, w) := \frac{\langle v, w \rangle}{\| v \| \cdot \| w \|} \in [-1,1].
    \end{align*}
    Große Werte für $c(v,w)$ stehen für eine hohe Ähnlichkeit zwischen $v$ und $w$. 
    

    \subsection{Nearest Neighbor bzw. $k$-Means}

    Dieses Verfahren ist ein nicht-überwachtes maschinelles Lernverfahren, welches eine vorgegebene Menge an Datenpunkten in Gruppen einteilt (engl. \textit{clustering}). Der Parameter $k$ im Namen gibt an, in wie viele Gruppen die Datenpunkte eingeteilt werden sollen. Wir werden dieses Verfahren in zwei Aus-fühungen anwenden. Einerseits betrachten wir die Adjektiv Matrizen als hochdimensionale Vektoren. Zum anderen werden wir die Vektorrepräsentationen von ausgewählten Nomen unter verschiedenen Adjektiv-Matrizen abbilden und schließlich die erhaltenen 300-dimensionalen Vektoren in Gruppen einteilen.


    \bigskip
    \noindent\textbf{Aneinanderreihung von Zeilenvektoren.} In der ersten Untersuchung handelt es sich bei den Datenpunkten um 90000-dimensionale Vektoren, die aus den $300 \times 300$-Adjektiv-Matrizen durch Aneinanderreihung der Zeilenvektoren entstanden sind. Das $k$-Means-Verfahren liefert bei $k=6$ die sechs Gruppen, die in Abbildung \ref{cl1} abgebildet sind.

    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c |}
                \hline
                Cluster 1 & Cluster 2 & Cluster 3 & Cluster 4 & Cluster 5 & Cluster 6\\
                \hline
                \textit{groß}, \textit{klein} & \textit{kurz} & \textit{lang} & \textit{schwarz} & \textit{rot} & \textit{weiß}\\
                \hline\hline
                \textit{groß, klein, grün} & \textit{kurz} & \textit{lang} & \textit{schwarz} & \textit{rot} & \textit{weiß}\\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Hierbei wurden die Matrizen der Adjektive \textit{kurz, lang, groß, klein, schwarz, rot, weiß} gemäß Aneinanderreihung der Zeilenvektoren in $k=6$ Cluster aufgeteilt. In der zweiten Zeile wurde das Farbadjektiv \textit{grün} hinzugenommen.}
        \label{cl1}
    \end{figure}

    

    \bigskip
    \noindent\textbf{Abbildung eines Nomen-Vektors.} Als nächstes betrachten wir die Bildvektoren der Vektorrepräsentationen der Nomen \textit{Welt, Leute, Stimme, Sache, Vater, Fuß, Kopf, Gedanke} und \textit{Haus} die unter den Matrizen der Adjektive \textit{neu, alt, groß, klein, lang, kurz, gleich, verschieden, schwarz} und \textit{rot} abgebildet wurden. Die Ergebnisse finden sich in Abbildung \ref{cl2}.




    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{| c || c | c | c | c | c | c |}
                \hline
                Nomen & Cl. 1 & Cl. 2 & Cl. 3 & Cl. 4 & Cl. 5 & Cl. 6\\
                \hline
                \makecell{\it Welt,\\ \it Leute,\\ \it Stimme,\\ \it Sache,\\ \it Vater} & \makecell{\it neu, alt,\\ \it  groß, klein,\\ \it lang} & \it kurz & \it verschieden & \it gleich & \it schwarz & \it rot\\
                \hline\hline
                \makecell{\it Fuß,\\ \it  Kopf,\\ \it Gedanke,\\ \it Haus} & \makecell{\it neu, alt,\\ \it groß, klein,\\ \it rot} &\it  kurz & \it verschieden & \it gleich & \it schwarz & \it lang\\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Hierbei wurden die Bilder der Nomen-Vektoren Welt, Leute, Stimme, Sache, Vater, Fuß, Kopf, Gedanke und Haus unter den Matrizen der Adjektiven \textit{neu, alt, groß, klein, lang, kurz, verschieden, gleich, schwarz} und \textit{rot} in $k=6$ Cluster aufgeteilt.}
        \label{cl2}
    \end{figure}



    \bigskip
    \noindent\textbf{Fazit.} In beiden Fällen ergeben sich ähnliche Ergebnisse. Allerdings ist die Einteilung vermutlich nicht so wie man sie erwarten würde, denn es bildet sich nicht mehr als ein Cluster, das mehr als zwei Elemente enthält. Man kann also keine sinnvolle Einteilung in zum Beispiel graduierbar und nicht-graduierbar oder temporale und lokale Adjektive, etc. vornehmen. Mutmaßlich könnte man aber das große Cluster als graduierbar und alle anderen Cluster zusammengefasst als nicht-graduierbar ansehen. Dies wäre allerdings nicht sehr geschickt und vor allem auch nicht immer zutreffend.
    
    Wir schließen daraus, dass sich dieses Verfahren, so wie wir es angewendet haben, nicht besonders gut eignet um Adjektive nach Bedeutungen zu klassifizieren und wir sind demnach dazu verleitet weitere Verfahren anzuwenden.


    \medskip
    
    
    \subsection{Potenzierung und iterierte Anwendung} In diesem Unterkapitel möchten wir ausnutzen, dass graduierbare Adjektive die Eigenschaft besitzen, dass eine Mehrfachanwendung des Adjektivs auf ein Nomen die Bedeutung verstärkt. 
    Besagten Adjektiven liegt eine Skala zugrunde, auf denen Nomen, die mit diesem Adjektiv modifiziert wurden, liegen. 
    Modifiziert man das AN erneut, so wird das daraus resultierende AAN auf der Skala in eine bestimmte feste Richtung verschoben. Zum Beispiel ist das Nomen \textit{Baum} zu Beginn in einer Art neutralen Position auf der Skala, die dem Adjektiv \textit{groß} zugrunde liegt. 
    Das AN \textit{großer Baum} liegt bspw. weiter rechts davon und \textit{großer großer Baum} noch weiter. Es gilt allgemein: $$... \leq \text{\it Baum} \leq \text{\it großer Baum} \leq \text{\it großer großer Baum} \leq ... \leq \text{\it großer}^n \text{ \it Baum} \leq ...$$
    Die Idee lässt sich fast ohne Weiteres auf die Vektorrepräsentationen übertra-gen, da Adjektive einerseits Matrizen sind und es andererseits möglich ist solche zu potenzieren.\footnote{Um eine Matrix potenzieren zu können, muss sie quadratisch sein. Hierfür müssen also Definitions- und Wertebereich die gleiche Dimension haben. Das ist in unserem Fall mit Dimension 300 erfüllt. Es ist jedoch nicht selbstverständlich, dass das erfüllt ist, denn der Nomen-Vektorraum muss nicht zwangsläufig dieselbe Dimension wie der AN-Vektorraum haben.
    }

    Hier trifft man allerdings auf eine formale Ungenauigkeit, wenn man dies auf unser jetziges Set-Up überträgt. Die Vektoren der Nomen liegen in anderen Vektorräumen als die Vektoren der Adjektiv-Nomen. Demnach bildet eine Adjektiv-Matrix von einem Vektorraum in einen anderen Vektorraum ab. Wendet man die Adjektiv-Matrix jetzt zweimal an, dann liegt das Argument der Matrix (das AN) bei der zweiten Anwendung nicht mehr im Definitionsbereich der Adjektiv-Matrix.
    
    Um dieses Problem zu lösen, benötigen wir Nomen-Vektoren, die im AN-Raum liegen. Dies lässt sich, wie auch in \cite{baroni} beschrieben, durch sogenannte Zentroiden lösen. Ein Zentroid zum Nomen $N$ ist der gemittelte Vektor aller AN-Vektoren $v_{adj1, N}, v_{adj2, N}, ...$, die zu einem AN mit Nomen $N$ an zweiter Stelle gehören. Diese Zentroide verwendet man nun um neue Adjektiv-Matrizen zu trainieren, welche nun die Eigenschaft haben, dass sie vom AN-Vektorraum in selbigen abbilden.


    \subsubsection{Experimentelle Untersuchung}

    Bevor wir den Gedanken der Matrixpotenzen im nächsten Unterkapitel weiter ausführen werden, wollen wir an dieser Stelle noch eine direktere Über-legung mithilfe von Zahlen darstellen. Zu einer gegebenen Adjektiv-Matrix $A$ lässt sich ein AN-Vektor durch Festlegung eines Nomens berechnen (gemäß obiger Überlegungen wählen wir den Zentroid-Vektor des Nomens sowie die Adjektiv-Matrix, die durch Zentroide trainiert wurde), nämlich der Bildvektor des Nomens unter $A$. Dieser Bildvektor liegt nicht zwangsläufig im AN-Vokabular von 80K Bigrammen. Stattdessen betrachten wir jenen Vektor, der am nächsten zu diesem Bildvektor im Sinne der Kosinus-Ähnlichkeit ist, also jener, der die Kosinus-Ähnlichkeit $c_1$ mit dem Bildvektor maximiert.
    Wenn man die Adjektiv-Matrix nun quadriert und den erneut Nomen-Vektor, aber jetzt unter dieser Matrix abbildet erhält man als den nächsten AN-Vektor (also jener AN-Vektor der im Vokabular enthalten ist, der die Kosinus-Ähnlichkeit zu dem Bildvektor maximiert) höchstwahrscheinlich nicht denselben, wie aus dem vorigen Schritt. Um nun zu untersuchen, wie stark der Effekt der Potenzierung ist, messen wir nun die Kosinus-Ähnlichkeit zwischen dem erhaltenen Bildvektor und dem AN-Vektor, den wir als erstes erhalten haben; diese bezeichnen wir mit $c_2$. Dies kann man allgemein für die $i$-te Matrix-Potenz durchführen und erhält die Kosinus-Ähnlichkeit $c_i$ zwischen dem Bildvektor $A^i v$ und dem AN-Vektor aus Schritt 1 ($v$ bezeichne hier den Zentroid-Vektor des Nomens). Betrachtet man nun den Abstand $c_1 - c_i$, so erhält man ein Maß dafür, wie stark der Effekt der Potenzierung - oder mutmaßlich der Effekt der Mehrfachanwendung eines Adjektivs - einer Matrix ist. 
    Zu Beginn haben wir uns auf ein Nomen festgelegt. Damit wir aber ein allgemeineres Ergebnis erhalten, betrachten wir nun mehrere Nomen, berechnen einzelnd die Abstände $c_1 - c_i$ und mitteln diese schließlich.

    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c | c c c c c c c c|}
                \hline
                Potenz $i$ & \textit{neu} & \textit{alt} & \textit{groß} & \textit{klein} & \textit{gleich} & \textit{verschieden} & \textit{schwarz} & \textit{rot} \\
                \hline
                1 & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0 & 0.0  & 0.0  & 0.0 \\
                2 & 0.13 & 0.18 & 0.29 & 0.26 & 0.0 & 0.02 & 0.02 & -0.03 \\
                3 & 0.21 & 0.3  & 0.44 & 0.39 & 0.0 & 0.02 & 0.06 & -0.06 \\
                4 & 0.24 & 0.36 & 0.49 & 0.42 & 0.0 & 0.02 & 0.07 & -0.04 \\
                5 & 0.25 & 0.41 & 0.51 & 0.44 & 0.0 & 0.04 & 0.1  & -0.03 \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Abstände der Kosinus-Ähnlichkeiten des nächsten AN-Vektors gemittelt über die Nomen: Leben, Weise, Arbeit, Licht, Frau, Stelle, Blick, Hand, Dame, Land, Herr, Jahr, Auge, Mensch, Wasser, Teil, Platz, Kind, Herz, Leute, Bewegung, Welt, Mädchen, Vater, Lage, Augenblick, Ding, Sache, Zug, Mann, Raum, Schritt und Name.}
        \label{grad}
    \end{figure}


    \subsubsection{Interpretation}

    Diese Ergebnisse lassen sich auf verschiedene Arten interpretieren. Beginnen wir zunächst, indem wir die Farbadjektive außen vor lassen. Im Gegensatz zu den ersten vier Adjektiven \textit{neu, alt, groß, klein} sind die Adjektive \textit{gleich, verschieden} nicht graduierbar. Die in Abbildung \ref{grad} stehenden Ergebnisse zeigen sehr gut, dass Matrixdarstellungen von Adjektiven diese Unterscheidung in der Graduierbarkeit womöglich gut erfassen können. Die zu Beginn postulierte Bedeutungsverstärkung von graduierbaren Adjektiven findet sich somit auch in den Repräsentationen wieder.

    Umgekehrt aber lässt die Vergrößerung der Werte der ersten vier Adjektive nicht den Schluss zu, dass die Bedeutung von diesen mehrfach angewendeten Adjektiven wirklich verstärkt wurde, denn es ist nicht klar, wohin die Vektoren im AN-Raum (etwa in einen Bereich, der für eine hohe Ausprägung von zum Beispiel \textit{neu} steht) unter den potenzierten Matrizen abgebildet werden. Dieser Fragestellung möchten wir im nächsten Unterkapitel weiter nachgehen.

    Letztlich betrachten wir noch die letzten beiden Spalten, nämlich die Farbadjektive betreffend. Obwohl beide Adjektive nur sehr kleine Ergebnisse liefern, sind deren Ergebnisse dennoch nicht so eindeutig wie die von den Adjektiven \textit{gleich} und \textit{verschieden}. Die Ergebnisse des Adjektivs \textit{rot} weisen hier außerdem spezielle Verhaltensweisen auf. Zum einen hat Potenzierung hier den Effekt, dass die Ähnlichkeit des nächsten Vektors noch vergrößert wird (zu erkennen anhand der negativen Werte). Zum anderen aber scheint sich dieses Verhalten nach der dritten Potenzierung wieder umzukehren. Es scheint weiterhin so zu sein, dass Farbadjektive prinzipiell zwar ähnliche Verhaltensweisen wie die nicht-graduierbaren Adjektive aufweisen, diese allerdings nicht so eindeutig sind. Anhand der Ergebnisse lässt sich vermuten, dass sie zwischen den nicht-graduierbaren und den graduierbaren Adjektiven liegen.

    Darüber hinaus finden wir an dieser Stelle bereits ein mögliches Kriterium dafür, wann Adjektive graduierbar sind und wann sie es nicht sind. Das Kriterium würde besagen, dass der Maximalwert (hier korreliert es fast ausschließlich mit der fünften Potenz) einen gewissen Wert (hier könnte es 0.1 sein) nicht überschreiten darf, um als nicht-graduierbar klassifiziert zu werden.
    

    Abschließend fassen wir zusammen, dass in diesem Verfahren zwar Unterschiede zwischen graduierbaren und nicht-graduierbaren Adjektiven erkannt werden. Allerdings werden Farbadjektive - obwohl sie zur Gruppe der Nicht-Graduierbaren zählen sollten - womöglich anders vektoriell repräsentiert.

    

    



    \subsection{Erzeugung von Skalen} Wie bereits erwähnt, liegt graduierbaren Adjektiven eine Skala zugrunde. Diese ist jedoch nicht explizit gegeben und vor allem ist sie abhängig von den Nomen, die mit diesen Adjektiven modifiziert werden.\footnote{Die Skala des Adjektivs \textit{lang}, wenn mit diesem ein real existierendes Objekt, wie z.B. \textit{Zug} modifiziert wird ist vermutlich nicht dieselbe Skala wie die, die durch Modifikation eines Abstraktums wie z.B. \textit{Zeit} entsteht. Mit anderen Worten sind \textit{langer Zug} und \textit{lange Zeit} nicht vergleichbar (vgl. auch \cite{tall}).}

    Skalen sind mathematisch gesehen eindimensionale und damit sehr einfache Objekte, das bedeutet Linien oder Geraden. Da durch Matrixrepräsentatio-nen nun konkrete mathematische Objekte für die Adjektive zur Verfügung stehen, ist es denkbar, dass man durch geeignete Berechnungen diese Skalen sichtbar machen bzw. explizit angeben kann. Um das zu überprüfen, haben wir uns das folgende Verfahren überlegt, welches auf der Mehrfach- bzw. iterierten Anwendung des letzten Kapitels basiert.

    \subsubsection{Verfahren}
    Im Folgenden möchten wir ein Verfahren präsentieren, das nach unserem Wissen neu ist. Wir beginnen mit einem Nomen $N$, welches die Skala bestimmen wird. Zu diesem Nomen existiert eine Vektorrepräsentation $v_N$ (auch hier arbeiten wir wieder mit dem zentroidialen Vektor aufgrund der zur Anwendung kommenden Potenzierung der Matrix). Damit ist es möglich einen Datensatz, bestehend aus Datenpunkten $[A^n  v_N, a(n)]$, zu erzeugen, wobei $a: \mathbb{N} \longrightarrow \mathbb{R}$ eine monotone Funktion ist. Der Einfachheit halber nehmen wir von nun an an, dass $a(n) = n$ gilt, also $a$ die Identität ist; konzeptuell jedoch funktioniert jede monotone Funktion.\footnote{Wir werden uns in dieser Arbeit nicht damit beschäftigen, welche Art von Funktion besonders gut bzw. weniger gut geeignet ist.}

    Dieser Datensatz wird mithilfe eines linearen Regressionsalgorithmus dazu verwendet einen Vektor $\beta_N \in \mathbb{R}^{300}$, bestehend aus den Regressionskoeffizienten, zu berechnen, für den dann bestmöglich (d.h. im Sinne der linearen Regression) $\langle A^n v, \beta_N \rangle = a(n)$ gilt, wobei $\langle \cdot, \cdot \rangle$ das euklidische Skalarprodukt bezeichnet. Eine einfache Visualisierung findet sich in Abbildung \ref{vis}.


    \begin{figure}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[scale=1.8, rotate=10]
                \draw[<-, red]  node[above right] {\phantom{aadfasdfasdfasdfadsfadfadsf}\small $\beta_{\text{Baum}}$\makecell{\\\\\\\\}} (2.5,0) -- (-.5, 0) ;

                \draw[->,blue] (0,0) -- (.5,1);
                \draw[->,blue] (0,0) -- (1.5,1.5);

                \draw[dashed,blue] (0.5,1) -- (.5,-0);
                \draw[dashed,blue] (1.5,1.5) -- (1.5,-0);

                \node at (.5, -0.14)   (a) {\scriptsize \color{red}$1$};
                \node at (1.5, -0.14)   (ab) {\scriptsize \color{red}$3$};
                
                \node at (0, .5) (b) {\tiny \color{blue}großer Baum \phantom{asdasd}};

                \node at (2, 1.5) (b) {\tiny \color{blue}großer großer großer Baum \phantom{asdasd}};
            \end{tikzpicture}    
        \end{center}
        \caption{\it Eine Veranschaulichung für zweidimensionale AN-Vektoren. Die entstehende Skala $\beta_N$ ist hier rot gekennzeichnet und liegt als Untermannigfaltigkeit im umgebenden AN-Raum. Das euklidische Skalarprodukt hat anschaulich die Bedeutung einer Projektion auf die betreffende Achse. Die Werte 1 und 3 sind die aus der Funktion $a$ resultierenden Werte. Es gilt hier $a(n) = n$}
        \label{vis}
    \end{figure}

    Dieses Grundprinzip kann man nun so ausweiten, dass man eine Skala $\beta_\mathcal{N}$ erhält, die von einer Menge an Nomen $\mathcal{N} := \left\{N_1, ..., N_k \right\}$ erzeugt wurde. Hierfür vergrößert man Datensatz so, dass alle Nomen $N_i$ hinreichend viele Datenpunkte $[A^n v_{N_i}, a(n)]$ besitzen. Hat man den Vektor $\beta_\mathcal{N}$ einmal berechnet, kann man den Wert eines AN-Vektors $w$ auf dieser Skala mithilfe des euklidischen Skalarprodukts durch $\langle \beta_\mathcal{N}, w \rangle$ berechnen. Zum Zwecke besser vergleichbarer Werte, haben wir die Skala (bzw. den Vektor) $\beta_\mathcal{N}$ abschließend normiert.
    


    \subsubsection{Ergebnisse}
    \noindent\textbf{Graduierbare Adjektive.} Die ersten beiden Skalen wurden durch die Nomen $\mathcal{N} = \{$Minute, Tag, Stunde, Monat, Jahr$\}$ für die Adjektive \textit{lang} und \textit{kurz} erzeugt (siehe Abbildung \ref{ab2}). Wir haben die ähnlichsten ANs betrachtet, die zum einen als Nomen eines der Nomen aus $\mathcal{N}$ besitzen und zum anderen ein Adjektiv aus einem ähnlichen semantischen Feld besitzen. Nach dem gleichen Schema haben wir die Skalen für \textit{groß} und \textit{klein} durch die Nomen $\mathcal{N} = \{$Stadt, Zug, Platz$\}$ erzeugt. Die Ergebnisse finden sich in Abbildung \ref{ab3}. Weiterhin finden sich in \ref{ab5} die Ergebnisse der Adjektive \textit{alt} und \textit{neu}, welche aus den Nomen $\mathcal{N} = \{$Ding, Sache, Teil$\}$ hervorgehen.

    Es sei noch angemerkt, dass alle Werte absteigend angeordnet wurden und falls ANs gleiche Werte in der Tabelle besitzen, so sind diese nur auf Rundungen zurückzuführen. Die Anordnung in der Tabelle wurde durch Gleichheiten der Werte nicht beeinflusst.
    
    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c | c || c | c|}
                \hline
                \textit{lang} & Wert d. Skala & \textit{kurz} & Wert d. Skala\\
                \hline 
                \it langes Jahr &  0.1 & \it  kurze Minute & -0.01 \\
                \it lange Stunde &  0.08 & \it  kurze Stunde & -0.01  \\
                \it langer Monat &  0.08 & \it  kurzer Tag & -0.01\\
                \it langer Tag &   0.05 & \it  kurzes Jahr & -0.01  \\
                \it lange Minute &  0.05 & \it  langer Monat & -0.02  \\
                \it kurze Minute &  0.0 & \it  lange Minute & -0.04 \\ 
                \it kurze Stunde &  0.0 & \it  langer Tag & -0.07 \\
                \it kurzer Tag &  -0.01 & \it  lange Stunde & -0.09 \\
                \it kurzes Jahr &  -0.2 & \it  langes Jahr & -0.45 \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Die Werte ausgewählter AN-Vektoren auf der Skala $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{lang} und $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{kurz} absteigend angeordnet nach Wert. Hier ist $\mathcal{N} = \{$Minute, Tag, Stunde, Monat, Jahr$\}$.}
        \label{ab2}
    \end{figure}


    



    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c | c || c | c|}
                \hline
                \textit{groß} & Wert d. Skala & \textit{lang} & Wert d. Skala\\
                \hline
                \it große Stadt & 2.28  & \it  langer Zug & 0.26 \\
                \it kleine Stadt & 1.78 & \it  kleine Stadt & 0.22 \\
                \it langer Zug & 1.0    & \it  große Stadt & 0.04 \\
                \it großer Zug & 0.34   & \it  kleiner Zug & 0.01 \\
                \it großer Platz & 0.29 & \it  großer Zug & 0.0 \\
                \it kleiner Zug & 0.23  & \it  kurzer Zug & -0.01 \\
                \it kleiner Platz & 0.14& \it  kleiner Platz & -0.03 \\
                \it kurzer Zug & -0.03   && \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Die Werte ausgewählter AN-Vektoren auf der Skala $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{groß} und $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{lang} absteigend angeordnet nach Wert. Hier ist $\mathcal{N} = \{$Stadt, Zug, Platz$\}$.}
        \label{ab3}
    \end{figure}



    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{| c | c || c | c |}
                \hline
                \textit{alt} & Wert d. Skala & \textit{neu} & Wert d. Skala\\
                \hline
                \it neues Ding & 0.51 & \it  neues Ding & 0.43 \\
                \it altes Ding & 0.32 & \it  neue Sache & 0.21 \\
                \it alte Sache & 0.23 & \it  neues Teil & 0.16 \\
                \it neue Sache & 0.11 & \it  altes Ding & 0.14 \\
                \it neues Teil & 0.06 & \it  alte Sache & 0.01 \\
                \it altes Teil & 0.0 & \it  altes Teil & 0.0 \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Die Werte ausgewählter AN-Vektoren auf der Skala $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{alt} und $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{neu} absteigend angeordnet nach Wert. Hier ist $\mathcal{N} = \{$Ding, Sache Teil$\}$.}
        \label{ab5}
    \end{figure}
    

    \bigskip
    \noindent\textbf{Nicht-graduierbare Adjektive.} Eine interessante Überlegung ist die Anwendung dieses Verfahrens auf nicht-graduierbare Adjektive, denn diesen Adjektiven liegt solch eine Skala nicht zugrunde. Das Verfahren jedoch verlangt nie explizit nach der Existenz dieser Skala. Das folgende Beispiel wählt als Menge von Nomen $\mathcal{N} = \{$Tag, Monat, Jahr$\}$ um Skalen der Adjektive \textit{erster, zweiter} und \textit{letzter} durch die Nomen $\mathcal{N} = \{$Tag, Monat, Jahr$\}$ zu erzeugen. Die Ergebnisse sind in Abbildung \ref{ab4} aufgeführt.
    Als nächstes finden sich die Ergebnisse für die Skalen der Adjektive \textit{gleich} und \textit{verschieden}, welche durch die Nomen $\mathcal{N} = \{$Ding, Sache, Teil$\}$ erzeugt wurden in Abbildung \ref{ab6}. 

    

    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{| c | c || c | c || c | c |}
                \hline
                \textit{erster} & Wert & \textit{zweiter} & Wert & \textit{letzter} & Wert\\
                \hline
                \it erstes Jahr & 0.34   & \it  letztes Jahr & 0.06 & \it  erster Tag & 0.23          \\
                \it erster Monat & 0.3   & \it  letzter Tag & 0.05  & \it  letztes Jahr & 0.14           \\
                \it erster Tag & 0.21    & \it  erstes Jahr & 0.02  & \it  letzter Monat & 0.14           \\
                \it letztes Jahr & 0.1   & \it  zweiter Tag & 0.01  & \it  letzter Tag & 0.11            \\
                \it zweites Jahr & 0.05  & \it  erster Tag & 0.0    & \it  zweites Jahr & 0.07            \\
                \it zweiter Monat & 0.0  & \it  erster Monat & 0.0  & \it  erstes Jahr & -0.01            \\
                \it letzter Monat & -0.02& \it  zweites Jahr & 0.0  & \it  zweiter Monat & -0.02          \\
                \it letzter Tag & -0.01  & \it  letzter Monat & 0.0 & \it  erster Monat & -0.08             \\
                \it zweiter Tag & -0.06  & \it  zweiter Monat & 0.0 & \it  zweiter Tag & -0.12             \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Die Werte ausgewählter AN-Vektoren auf der Skala $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{erster}, $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{zweiter} und $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{letzter} absteigend angeordnet nach Wert. Hier ist $\mathcal{N} = \{$Tag, Monat, Jahr$\}$.}
        \label{ab4}
    \end{figure}


    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{| c | c || c | c |}
                \hline 
                \textit{gleich} & Wert d. Skala & \textit{veschieden} & Wert d. Skala\\
                \hline
                \it verschiedene Sache & 0.0 & \it  verschiedenes Ding & 0.01 \\
                \it gleiche Sache & 0.0 & \it  gleiche Sache & 0.0 \\
                \it gleiches Ding & 0.0 & \it  gleiches Ding & 0.0\\
                \it verschiedenes Teil & 0.0 & \it  verschiedenes Teil & 0.0 \\
                \it verschiedenes Ding & 0.0 & \it  gleiches Teil & 0.0 \\
                \it gleiches Teil & 0.0 & \it  verschiedene Sache & 0.0\\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Die Werte ausgewählter AN-Vektoren auf der Skala $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{gleich} und $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{verschieden} absteigend angeordnet nach Wert. Hier ist $\mathcal{N} = \{$Ding, Sache, Teil$\}$.}
        \label{ab6}
    \end{figure}

    In die Kategorie der nicht-graduierbaren Adjektive führen wir abschließend Farbadjektive mit auf, auch wenn uns nicht ohne Zweifel klar ist, dass sie als solche betrachtet werden sollten. Nichtsdestotrotz stellen sie sicher einen beudeutenden Untersuchungsgegenstand dar. In Tabelle \ref{ab7} finden sich die Ergebnisse der Farbadjektive \textit{rot, schwarz} und \textit{weiß}. Ihre Skalen wurden durch die Nomen $\mathcal{N} = \{$Blut, Herz, Gesicht$\}$ gebildet.
    

    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{| c | c || c | c || c | c |}
                \hline
                \textit{rot} & Wert & \textit{schwarz} & Wert & \textit{weiß} & Wert\\
                \hline
                \it schw. Gesicht & 0.02& \it schw. Blut & 0.02 &  \it rotes Gesicht & 0.07          \\
                \it weißes Blut & 0.0   & \it weißes Gesicht & 0.01 & \it rotes Blut & 0.01           \\
                \it schw. Herz & 0.0    & \it weißes Blut & 0.0 & \it schw. Blut & 0.01           \\
                \it rotes Herz & 0.0    & \it schw. Herz & 0.0 & \it schw. Herz & 0.0            \\
                \it rotes Gesicht & 0.0 & \it rotes Herz & 0.0 & \it weißes Blut & 0.0            \\
                \it weißes Gesicht & 0.0& \it schw. Gesicht & 0.0 & \it weißes Gesicht & -0.01            \\
                \it rotes Blut & -0.01  & \it rotes Blut & -0.01 & \it rotes Herz & -0.01          \\
                \it schw. Blut & -0.01  & \it rotes Gesicht& -0.07 & \it schw. Gesicht & -0.02             \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Die Werte ausgewählter AN-Vektoren auf der Skala $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{rot}, $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{schwarz} und $\beta_\mathcal{N}$ für \textit{weiß} absteigend angeordnet nach Wert. Hier ist $\mathcal{N} = \{$Blut, Herz, Gesicht$\}$.}
        \label{ab7}
    \end{figure}


    

    \subsubsection{Interpretation der Ergebnisse}


    \noindent\textbf{Graduierbare Adjektive.} Innerhalb dieser Klasse von Adjektiven finden sich sinnvolle Ergebnisse. In Tabelle \ref{ab2} wurden temporale Adjektive in Zusammenhang mit dem semantischen Feld der Zeit für Nomen verwendet. Hierbei wurde richtigerweise das AN \textit{langes Jahr} auf der Skala mit der stärksten Ausprägung angeordnet. Ebenfalls befinden sich die ANs \textit{langer Tag} und \textit{lange Minute} in der richtigen Anordnung, da ein Tag länger als eine Minute ist. Lediglich wurde \textit{lange Stunde} an eine verkehrte Stelle geordnet. Es ist dennoch bemerkenswert, dass sogar die Bedeutung der Nomen allein genommen richtigerweise (bis auf eine Ausnahme) angeordnet wurden. Fast genauso verhält es sich auf der gleichen Skala mit den ANs, die \textit{kurz} als Adjektiv enthalten. Diese wurden allesamt zumindest im Vergleich zu den \textit{lang}-ANs richtig angeordnet. Hierbei ist die Anordnung untereinander nicht so, wie man es erwarten würde, sondern genau umgekehrt, denn ein \textit{kurzes Jahr} ist länger als ein \textit{kurzer Tag} und so weiter. In diesem Sinne wurde die Ordnung jedoch erhalten.

    Die Ergebnisse auf der Skala des Adjektivs \textit{kurz} lassen sich ähnlich deuten. Die Einordnung der \textit{kurz}-ANs und \textit{lang}-ANs zueinander ist genauso wie man es erwarten würde. Hier ist sogar die Ordnung innerhalb der \textit{kurz}-ANs der Nomen-Semantik entsprechend. Auf dem unteren Teil der Skala ist das AN \textit{langes Jahr} positiv hervorzuheben, der betragsmäßig einen vergleichsweise sehr großen Wert angenommen hat. 
    
    
    
    \medskip

    In Abbildung \ref{ab3} finden sich ebenfalls sehr interessante Ergebnisse. Betrachten wir zunächst die Skala des Adjektivs \textit{groß}, so stellen wir fest, dass hier fast ausnahmslos eine richtige Anordnung vorgenommen wurde: eine \textit{kleine Stadt} ist beispielsweise immer noch größer als ein \textit{langer Zug}; einen \textit{großen Zug} kann man in einem gewissen Sinn kleiner als einen \textit{langen Zug} verstehen; etc. Lediglich das AN \textit{großer Platz} sollte möglicherweise an einer anderen Stelle stehen, obwohl man auch hier argumentieren kann, dass es lange Züge gibt, die in eine Richtung gemessen immer noch länger sind als ein Platz zum Beispiel breit ist. Definitiv ist ein \textit{kurzer Zug} das kleinste all dieser ANs.

    Die rechte Seite derselben Abbildung zeigt etwas durchwachsenere Ergebnisse. Ein \textit{langer Zug} ist vermutlich nicht länger als eine \textit{kleine} - und schon gar nicht eine \textit{große Stadt}. Hier wurden lediglich die zwei ANs \textit{kurzer Zug} und \textit{kleiner Platz} ans Ende der Skala gesetzt; jedoch ist hier aufgrund von Ambiguität des Wortes \textit{Platz} nicht klar, ob diese auch untereinander richtig angeordnet sind.
    
    \medskip

    Als letztes Adjektivpaar innerhalb der Klasse der graduierbaren Adjektive betrachten wir \textit{alt} und \textit{neu}, deren Ergebnisse in Abbildung \ref{ab5} aufgeführt sind. Die Ergebnisse der ANs auf der Skala des Adjektivs \textit{alt} zeigt ebenfalls keine eindeutige Anordnung. Ein \textit{neues Ding} ist sicherlich nicht am obersten Ende der Skala für \textit{alt}, ebenso ist ein \textit{altes Teil} nicht am untersten Ende. Die vier ANs in der Mitte scheinen sinnvoll angeordnet zu sein, auch wenn hier aufgrund sehr weitläufiger Semantik der verwendeten Nomen keine Aussage bezüglich der Richtigkeit der Anordnung innerhalb der vier ANs zu treffen ist.
    

    
    \bigskip

    \noindent\textbf{Nicht-graduierbare Adjektive.} In dieser Klasse von Adjektiven finden sich zunächst die Adjektive \textit{erster, zweiter} und \textit{letzter}. Grundsätzlich ist es schwierig eine Aussage zur Richtigkeit der Anordnung bei nicht-graduierbaren Adjektiven zu treffen, dennoch ist es möglich gerade bei diesem Adjektiv-Tripel eine Aussage zur Anordnung zu treffen (\textit{erster} $>$ \textit{zweiter} $>$ \textit{letzter}). Wir beginnen wieder in der linken Spalte der Tabelle in Abbildung \ref{ab4}. Die ersten drei ANs sind ausschließlich ANs mit \textit{erster} als Adjektiv, was durchaus geeignet erscheint. Würde man die ANs \textit{letztes Jahr} und \textit{zweiter Tag} vertauschen, so würde diese Skala insgesamt eine sinvolle Anordnung ergeben. Demnach scheint die Anordnung plausibel.

    In der zweiten Spalte ist keine Struktur zu erkennen. Hier hätte man erwarten können, dass ANs mit \textit{zweiter} als Adjektiv weit oben auftauchen, aber das ist hier nicht der Fall. Auch wenn man ANs für ein bestimmtes Nomen vergleicht (z.B. \textit{letztes Jahr, erstes Jahr} und \textit{zweites Jahr}), so ist keine erwartbare Struktur gegeben. Insgesamt stellt man hier fest, dass keine sinnvolle Ordnung angenommen wird und dies aber auch erkennbar anhand der kleinen Werte auf den Skalen ist, denn diese sind alle zwischen $0.0$ und $0.06$ (vgl. hierzu die Maximalwerte aller anderen bisher betrachteten Skalen und die der Skalen \textit{erster, letzter}).

    Schließlich kommen wir auf die letzte Spalte in Abbildung \ref{ab4} zu sprechen. Bis auf \textit{erster Tag} in der obersten Zeile scheint die Anordnung der \textit{letzter}- und \textit{erster}-ANs zu stimmen. Es scheint so, als wäre die Einordnung der \textit{erster}- und \textit{zweiter}-ANs nicht eindeutig zu lösen. Da aber keine sinnvolle Anordnung auf der \textit{zweiter}-Skala zu erkennen war, kann man nun mutmaßen, dass dies auch hier zu Problemen führt. Betrachtet man also die komplette Tabelle ohne \textit{zweiter}, so lassen sich jedoch geeignete Ergebnisse feststellen. 
    
    
    \medskip

    Die Interpretation der Ergebnisse in \ref{ab6} scheint nun sehr einfach: diese Adjektive besitzen als nicht-graduierbare Adjektive keine Skala und demnach sind auch keine Anordnungen möglich ist. Das wird deutlich durch die Größe Werte die auf der Skala angenommen wurden. Es ist mit diesem Verfahren auch nicht möglich eine binäre Entscheidung zu treffen, also dass ANs entweder auf einer Skala liegen oder nicht, denn Gemäß dieses Verfahrens liegen alle ANs sehr nah am Urpsrung der Skala, die versucht wurde zu erzeugen.

    Eine weitere Erklärung, die man nicht außen vor lassen darf, ist die der Datenknappheit. Obwohl der Datensatz recht groß gewählt wurde, ist es denkbar, dass dieser Datensatz aufgrund der Natur der Adjektive, nicht ausreichend groß war.

    \medskip

    Die letzte Tabelle findet sich in Abbildung \ref{ab7} und hier finden sich unseres Erachtens nach die bemerkenswertesten Ergebnisse bzw. Verhaltensweisen, nämlich die der Farbadjektive. Um dies nachzuvollziehen betrachten wir zunächst das AN \textit{schwarzes Gesicht}. Dieses AN besitzt den Wert $0.0$ auf der \textit{schwarz}-Skala, auf der \textit{rot}-Skala $-0.02$ und auf der \textit{weiß}-Skala $0.02$. Wir halten fest, dass auf der \textit{rot}- und \textit{weiß}-Skala für ein \textit{schwarz}-AN betragsmäßig die gleichen Werte, aber unterschiedliche Vorzeichen angenommen werden. Betrachtet man nun das AN \textit{schwarzes Blut}, so ergibt sich das gleiche Schema: auf der \textit{rot}-Skala ein Wert von $-0.01$, auf der \textit{weiß}-Skala ein Wert von $0.01$ - betragsmäßig gleich, aber unterschiedliche Vorzeichen. Streng genommen gilt dies auch für das AN \textit{schwarzes Herz}, obwohl dieser den Wert $0.0$ auf allen Skalen besitzt. Für das AN \textit{rotes Gesicht} gilt dasselbe - diesmal nehmen allerdings die Werte auf der \textit{schwarz}-Skala und auf der \textit{weiß}-Skala betragsmäßig die gleichen Werte, aber unterschiedliche Vorzeichen an, etc. Dieses Schema tritt für alle folgenden ANs auf: \textit{schwarzes Gesicht, schwarzes Blut, schwarzes Herz, rotes Gesicht, rotes Blut, weißes Blut}; es tritt nicht bei \textit{rotes Herz, weißes Gesicht} auf. 
    
    Es ist nicht klar, wodurch das zu erklären sein könnte. Damit lässt sich lediglich feststellen, dass sich Farbadjektive anders als graduierbare Adjektive verhalten und viel wichtiger noch untereinander verknüpft sind. Sie lassen sich jedoch am ehesten weiterhin in die Klasse der nicht-graduierbaren einordnen, denn alle Werte auf der Skala sind ähnlich klein und um die Null herum konzentriert. 
    
    \bigskip
    \noindent\textbf{Fazit.} Anhand dieses Verfahrens ist leicht erkennbar, bei welchen Adjektiven es sich um graduierbare bzw. um nicht graduierbare Adjektive handelt. Graduierbare Adjektive weisen in der Regel sehr große Werte als Maximalwert auf der Skala auf. Nicht-graduierbare Adjektive hingegen weisen in unseren Untersuchungen tendenziell eher sehr kleine Werte auf, die um die Null herum konzentriert sind. Farbadjektive lassen sich als eine spezielle Unterkategorie der nicht-graduierbaren Adjektive klassifizieren, denn diese besitzen Eigenschaften von nicht-graduierbaren Adjektiven, weisen allerdings noch ein eigenes, für Farbadjektive spezielles, Verhalten auf.

    

    
    
    \subsection{Weitere Untersuchungen}

    In diesem letzten Unterkapitel möchten wir weitere möglicherweise interessante Ergebnisse präsentieren, diese aber nicht groß kommentieren bzw. interpretieren. 
    \subsubsection{Untersuchung auf Bedeutungsähnlichkeit}

    Wenn man einen zentroiden Nomen-Vektor unter der Identitätsmatrix abbildet, dann verändert sich dieser nicht. Bildet man einen Nomen-Vektor unter eine Adjektiv-Matrix ab, so sollte dieser in der Nähe des entsprechenden AN-Vektors liegen. Wenn man diese Anwendung des Adjektivs umkehren möchte, so kann man den erhaltenen Vektor mit der Inversen der Adjektiv-Matrix multiplizieren und erhält - weil Adjektiv-Matrix multipliziert mit ihrer Inversen die Identitätsmatrix ergibt - den Urpsrungsvektor. Die Idee dieses Unterkapitels ist nun, dass wenn man verschiedene Adjektiv-Matrizen $A, B$ und einen zentroiden Nomen-Vektor $v$ hat und $B^{-1}Av$ nahe bei $v$ liegt, dann sollten die Adjektive, die zu den Matrizen $A$ und $B$ gehören eine ähnliche Bedeutung besitzen. Wir werden Adjektiv-Kombinationen wählen und wenn ein Vektor $v$ in der Menge der 10 ähnlichsten (bzgl. der Kosinus-Ähnlichkeit) Vektoren zu $B^{-1}A v$ enthalten ist, dann klassifizieren wir diese Adjektive als bedeutungs-ähnlich. Einige interessante Ergebnisse sind in Abbildung \ref{huz} aufgeführt.
    
    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c| c |c|}
                \hline
                Nomen & Adjektiv 1 ($A$) & Adjektiv 2 ($B$)\\
                \hline
                \it Blick & \it  groß & \it  weit\\
                \it Mädchen & \it  klein & \it  kurz\\
                \it Wasser & \it  neu & \it  voll\\
                \it Hand & \it  alt & \it  schwarz\\
                \it Herz & \it  alt & \it  arm\\
                \it Hand & \it  gut & \it  lang\\
                \it Welt & \it  erste & \it  schlechte\\
                \it Blick & \it  lang & \it  weit \\
                \it Blick & \it  lang & \it  stark \\
                \it Name & \it  schön & \it  lang\\
                \it Auge & \it  schwarz & \it  furchtbar\\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Adjektive werden hier als Paare aufgefasst, wenn sie den Vektor des Nomens auf der linken Seite wieder in die Nähe dieses Vektors unter $B^{-1}A$ abbilden.}
        \label{huz}
    \end{figure}
    

    



    \subsubsection{Determinante}

    Da es sich bei den Adjektiven um Matrizen handelt, liegt es nahe auch generelle Eigenschaften von Matrizen, wie zum Beispiel der Determinanten zu untersuchen. Obwohl sie vielmehr eine mathematische Bedeutung als eine in diesem Kontext greifbare Bedeutung besitzt, ist es dennoch interessant zu sehen, was für Ergebnisse hierbei entstehen. Es sollte an dieser Stelle noch angemerkt werden, dass es sinnvoll ist in dem Fall wieder auf die durch Zentroide trainierten Matrizen zurückzugreifen, denn die Matrizen - wie bereits im Paragrafen zur Potenzierung erwähnt - sind garantiert quadratisch, wenn sie von einem Vektorraum in sich selbst abbilden und andererseits ist die Bedeutung der Determinante nur dann (zumindest mathematisch) sinnvoll interpretierbar, wenn es denselben Raum betrifft. Im Abbildung \ref{det1} finden sich erste Ergebnisse.


    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c | c|}
                \hline
                Adjektiv & Determinante\\
                \hline
                \it lang & $7.33 \cdot 10^{91}$\\
                \it kurz & $-2.33 \cdot 10^{-26}$\\
                \hline\hline
                \it schwarz & $-3.54 \cdot 10^{118}$\\
                \it weiß & $3.12 \cdot 10^{119}$\\
                \hline\hline
                \it groß & $1.04 \cdot 10^{43}$\\
                \it klein & $-4.53 \cdot 10^{24}$\\
                \hline\hline
                \it alt & $-6.66 \cdot 10^{31}$\\
                \it neu & $1.19 \cdot 10^{26}$\\
                \it jung & $4.12 \cdot 10^{87}$\\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Determinanten der Adjektiv-Matrizen, die zu den links genannten Adjektiven gehören. Diese wurden durch Zentroide erstellt.}
        \label{det1}
    \end{figure}

    Die Adjektive wurden so gruppiert, dass sich einige Strukturen erkennen lassen. Natürlich ist es nicht klar, was genau die zugrundeliegende Struktur ist und demnach könnte sie von uns falsch erfasst worden sein. Wir möchten nur auf die offensichtlichsten aufmerksam machen. 

    Eine sehr auffällige Eigenschaft ist hier demnach sicherlich, dass antonyme Adjektive unterschiedliche Vorzeichen besitzen. Das könnte bereits andeuten, dass diese Art von Adjektiven Vektoren in unterschiedliche Bereiche des Vektorraumes abbilden. Um zu verdeutlichen, was genau damit gemeint ist betrachten wir das einfachste Beispiel der folgenden Matrizen:
    \begin{align*}
        \Phi := \left( \begin{matrix}
            1 & 0 \\
            0 & 1 
        \end{matrix} \right) ~~~~~~~~~~~ \Psi := \left( \begin{matrix}
            1 & 0 \\
            0 & -1
        \end{matrix} \right).
    \end{align*}

    Hierbei gilt nun $\mathrm{det} \Phi = 1$ und $\mathrm{det} \Psi = -1$, wobei $\mathrm{det}$ die Determinante der nachstehenden Matrix bezeichnet. Die folgende Grafik in Abbildung \ref{vecs} zeigt zum Beispiel was mit einem Vektor $(1,2)^\top$ passiert, wenn dieser entweder unter der Matrix $\Phi$ (blau) oder der Matrix $\Psi$ (rot) abgebildet wird. In diesem Beispiel steht $\Phi$ exemplarisch für ein gewisses Adjektiv und $\Psi$ mit negativer Determinante für ein zu $\Phi$ antonymes Adjektiv. Man sieht hier, dass die daraus resultierenden ANs in unterschiedlichen Bereichen des Vektorraumes (hier $\mathbb{R}^2$) liegen und dadurch kategorisiert werden können. 

    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \draw[<-]   (2.5,0) -- (-.5, 0);
                \draw[<-]   (0,1.5) -- (0,-1.5);
                \draw[->,blue] (0,0) -- (1,1.5);
                \draw[->,red] (0,0) -- (1,-1.5);
            \end{tikzpicture}    
        \end{center}
        \caption{\it Der blaue Vektor ist der Bildvektor von $(1,2)^\top$ unter der Abbildung $\Phi$. Der rote Vektor ist der Bildvektor von $(1,2)^\top$ unter der Abbildung $\Psi$. Sie liegen in klar getrennten Bereichen des $\mathbb{R}^2$.}
        \label{vecs}
    \end{figure}

    Eine andere Eigenschaft, die vielleicht nicht direkt auf den ersten Blick erkennbar - und womöglich auch rein interpretatorisch ist - ist die, dass sich bis auf einige Ausnahmen, die Determinanten von Adjektiven, die semantisch verwandt sind, in einer annähernd gleichen Größenordnung befinden. Damit ist gemeint, dass zum Beispiel die Adjektive \textit{schwarz, weiß} Zehner-Potenzen im Bereich 118 bzw. 119 besitzen, \textit{alt, neu} im Bereich von ca. 25-30, etc. 
    
    Spätestens anhand der Tabelle in Abbildung \ref{det2} lässt sich erkennen, dass die Daten, die zur Erstellung der Vektorrepräsentationen genutzt wurden, wo-möglich nicht ausreichend waren.

    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{| c | c |}
                \hline
                \it hoch & $1.88 \cdot 10^{91}$\\
                \it tief & $2.05 \cdot 10^{129}$\\
                \hline\hline
                \it gleich & $-3.78 \cdot 10^{20}$\\
                \it verschieden & $-7.4 \cdot 10^{97}$\\
                \hline\hline
                \it gut & $-4.91 \cdot 10^{77}$\\
                \it schlecht & $0$\\
                \hline\hline
                \makecell{\it furchtbar, dunkel, allgemein,\\\it heilig, fremd, wahr, englisch,\\ \it leicht, rot, früh, nächster,\\ \it lieber, grün, schrecklich,\\ \it mächtig, unglücklich, ...} & 0 \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{\it Weitere Determinanten von Adjektiv-Matrizen, die in der linken Spalte angegeben wurden. Viele dieser Matrizen besitzen den Wert Null als Determinante.}
        \label{det2}
    \end{figure}

    Vermutlich ist es nicht richtig, dass die Matrizen dieser Adjektive tatsäch-lich Determinante null haben sollten. Es ist stattdessen naheliegender, dass zu wenige Daten vorhanden gewesen sind um alle 90000 Einträge der Matrix zu füllen. Sind zu viele Einträge null, so kann es leicht passieren, dass die Determinante den Wert null erhält.




    


    \section{Zusammenfassung}

    Schließlich können wir festellen, dass Verfahren zur distributionellen Semantik - zumindest so wie wir es hier angewandt haben - in der Lage sind Bedeutungen zu erfassen. Das bedeutet, dass zum einen Bedeutungen in gewisser Weise klassifiziert werden können, z.B. in graduierbare, nicht-graduierbare, sowie insbesondere Farbadjektive. 

    Der erste Versuch Bedeutung vektoriell greifbar zu machen, lieferte einige hoffnungsvolle Ergebnisse, indem sich zum Beispiel ein Cluster von vielen graduierbaren Adjektiven gebildet hat. Dennoch lagen nicht alle graduierbaren Adjektive in diesem einen Cluster; viele bekamen sogar ein eigenes Cluster. Insgesamt war die Unterteilung keine, mit der man sinnvolle Aussagen über Bedeutungen von Adjektiven machen könnte; lediglich eine, bei der man alle Adjektive sehr fein unterteilt und sie demnach grundsätzlich verschieden sind. Auch bei der Verwendung von bestimmten Nomen, die es erlauben sollten die Bedeutung noch weiter einzuschränken, sodass die Unterschiede womöglich stärker werden lieferte keine anderen Ergebnisse. Dieser Ansatz war insgesamt nicht gewinnbringend.
    
    \bigskip
    
    Bei der grundsätzlichen Untersuchung nach Graduierbarkeit eröffnete sich allerdings ein großes Feld an Möglichkeiten, indem man eine gewisse Eigenschaft, nämlich die Bedeutungsverstärkung bei Iteration, ausnutzt. Hierbei waren wir zum Beispiel in der Lage zu messen, wie stark sich ein Adjektiv auf ein Nomen auswirkt. Die Hypothese, die hier zugrunde lag, war, dass graduierbare Adjektive Bedeutung bei Mehrfachanwendung verstärken. Dabei haben wir herausgefunden, dass graduierbare Adjektive im Kontext der distributionellen Semantik \textit{möglicherweise} Bedeutung verstärken können - unsere Ergebnisse stützen diese Hypothese zwar, beweisen können wir sie allerdings nicht. Bei den nicht-graduierbaren Adjektiven haben wir herausgefunden, dass innerhalb des distributionellen Semantikverfahrens Bedeutung \textit{nicht} verstärkt wird. Die erste experimentelle Untersuchung deutete bereits darauf hin. 

    \medskip

    Ein zweites Experiment galt dem Versuch die, den graduierbaren Adjektiven zugrundeliegenden, Skalen sichtbar zu machen. Dieses Verfahren sollte dazu dienen mit einer solchen Skala Bedeutung expliziter messen zu können. Die Idee war, dass man einen AN-Vektor auf einer bestimmten Adjektiv-Skala messen kann, um so quantitativ feststellen zu können, wie \textit{stark} eine Bedeutung ist und vielmehr noch, sie so mit anderen ANs vergleichbar zu machen. Auch hierbei erhielten wir größtenteils positive Ergebnisse, die unsere Hypothese bekräftigten. Es ließ sich beispielsweise eine temporale Skala erzeugen (\textit{lang, kurz}), auf der man Zeiteinheiten (wie z.B. \textit{Jahr, Tag, Minute, ...}) sinnvoll miteinander vergleichen konnte. Das bemerkenswerteste war hierbei, dass nicht nur reine Adjektivsemantik, sondern auch Nomensemantik erfasst worden sind, wie zum Beispiel, dass ein Jahr länger als eine Stunde ist. 

    Die zweite bedeutende Entdeckung war, dass nicht-graduierbaren Adjektiven solche Skalen auch im distributionellen Semantikverfahren offenbar nicht zugrunde liegen. Diese Erkenntnis ist sehr positiv, da es dem Konzept der Nicht-Graduierbarkeit entspricht. Wir haben dies daraus geschlossen, dass die Werte, die auf der Skala angenommen wurden betragsmäßig sehr nah um die Null herum konzentriert waren und sich damit nicht entlang der Skala erstreckten. Während des Experimentes sind wir darauf gestoßen, dass die Maximalausprägung auf einer Skala ein nützliches Kriterium dafür sein könnte, um Adjektive als graduierbar bzw. nicht-graduierbar zu klassifizieren.

    Die dritte wichtige Erkenntnis war, dass Farbadjektive sich zwar grundsä-tzlich in die Klasse der nicht-graduierbaren Adjektive einordnen lassen, sie jedoch vektoriell gesehen noch eigene Verhaltensweisen aufweisen und somit eine spezielle Unterkategorie der nicht-graduierbaren Adjektive bilden. Auch das schließen wir aus dem eben erwähnten möglichen Kriterium.

    
    \bigskip

    Die letzten beiden Kapitel (Untersuchung auf Bedeutungsähnlichkeit und Determinante) dienen nur der Präsentation einiger Möglichkeiten weiter Bedeutungsuntersuchungen. Auch dabei haben wir festgestellt, dass man dabei durchaus sinnvolle Ergebnisse erwarten kann. Zumindest in dem ersten der beiden Kapitel wurden nur Bedeutungen aufgeführt, die im weitesten Sinne plausibel erscheinen. Daher sollte man diese Ergebnisse mit Vorsicht genießen, denn es besteht die Möglichkeit, dass sie rein zufällig entstanden sind.

    \medskip

    Die Determinante ist ein einfaches Verfahren Matrizen aufgrund struktureller Eigenschaften zu klassifizieren. Wenn man über die Bedeutungen von Adjektiven bereits Bescheid weiß, dann sieht man schnell solche Strukturen, wie zum Beispiel, dass \textit{alt} und \textit{neu} bzw. auch \textit{alt} und \textit{jung} unterschiedliche Vorzeichen haben. Daraus lässt sich schnell die Hypothese aufstellen, dass antonyme Adjektive unterschiedliche Vorzeichen besitzen. Das sollte allerdings in weiteren Untersuchungen noch bekräftigt werden.


    % \bigskip
    % Grundsätzlich kann man an dieser Stelle sagen, dass wir festgestellt haben, dass Bedeutungen von Adjektiven und insbesondere ANs sehr gut darstellbar sein können, wenn man nur sinnvolle Verfahren anwendet.



    \bibliography{lit}


\end{document}